\subsection{50}
\begin{myfrag}
Was ist das Äquipartitionstheorem? Leite es her!
\end{myfrag}
Das Äquipartitionstheorem besagt, dass die Energie in einem System gleichmäßig auf alle zur Gesamtenergie beitragenden Freiheitsgrade verteilt wird, sofern der Hamiltonian des betrachteten Systems bilinear in diesen Freiheitsgraden ist.
\par\textbf{Beweis.} Wähle einen bilinearen Hamiltonian $\mathbf{H}=\vec{q}^{\,T}\mathbf{A}\vec{q}=\sum\limits_jk A_{jk}q_jq_k$. Die mittlere Energie \glqq in Richtung\grqq des Freiheitsgrades $q_j$ ist dann 
\begin{align}
	\langle E\rangle&=\left\langle q_j\partdd {\mathbf{H}}{q_j}\right\rangle\\
	&=\left\langle 2q_j\sum\limits_k A_{jk}q_k\right\rangle\\
	&=k_BT\nonumber
\end{align} 
Die Projektion aller Wechselwirkungen auf $q_j$ zeigt also, dass die mittlere Energie des Freiheitsgrades nach dem Virialsatz unabhängig von j ist.
\subsection{51}
\begin{myfrag}
Leite die Verteilung der Geschwindigkeiten in eine Richtung $v_x$ und die
Maxwellsche Geschwindigkeitsverteilung für $\betrag{\vec{v}}$ her.
\end{myfrag}
Da die Freiheitsgrade nach Raumtichtungen unabhängig sind, gilt
\begin{align}
p(v_x)\dif v_x&=\frac{e^{-\beta\epsilon(v_x)}\dif v_x}{\int\limits_0^\infty e^{-\beta\epsilon(v_x)}\dif v_x}=\frac{e^{-\beta\frac{mv_x^2}{2}}\dif v_x}{\int\limits_0^\infty e^{-\beta\frac{mv_x^2}{2}}\dif v_x}\\&=\sqrt{\frac{m}{2\pi k_BT}}e^{-\beta\frac{mv_x^2}{2}}\dif v_x
\end{align}
Daraus erhält man durch Einsetzen in $v=\betrag{\vec{v}}=\sqrt{v_x^2+v_y^2+v_z^2}$ und Integration
\begin{alignat}{2}
&P(v)&&=\int\limits_0^\infty\dif^3v\,p(v)\\
&&&=\int\limits_0^{2\pi}\dif\phi\int\limits_0^\pi\dif\theta\int\limits_0^\infty\dif v\,v^2\cos\theta\left\lbrace\left(\frac{m}{2\pi k_BT}\right)^3e^{-\beta mv^2}\right\rbrace^{\sfrac{1}{2}}\\
\Rightarrow\qquad&P(v)\dif v&&=4\pi\,v^2\dif v\left(\frac{m}{2\pi k_BT}\right)^{\sfrac{3}{2}}e^{-\beta\frac{mv^2}{2}}\label{eq:dichtefkt}
\end{alignat}
\subsection{52}
\newcommand{\vmax}{\ensuremath{v_{max}}}
\begin{myfrag}
Berechne die Erwartungswerte $\left\langle v_x \right\rangle , \left\langle \betrag{\vec{v}}  \right\rangle , \left\langle v^2 \right\rangle $ und die wahrscheinlichste
Geschwindigkeit \vmax\, für die Maxwellsche Geschwindigkeitsverteilung. Wie
groß ist die Fluktuation der Geschwindigkeiten?
\end{myfrag}
Unter Verwendung der Geschwindigkeitsdichte aus \eqref{eq:dichtefkt} berechnet man den Erwartungswert eines Operators $\mathbf A(v)$ als
\begin{equation}
	\langle A\rangle=\int\limits_0^\infty\dif v\mathbf A(v)P(v).
\end{equation}
Damit erhält man für die gesuchten Erwartungswerte
\begin{alignat}{2}
	&\left\langle v_x \right\rangle&&=\int\limits_0^\infty\dif v_x\,v_xP(v_x)=\sqrt{\frac{m}{2\pi k_BT}}\int\limits_0^\infty\dif v_x\,v_xe^{-\beta m\frac{v_x^2}{2}}\nonumber\\
	&&&=\sqrt{\frac{m}{2\pi k_BT}}\frac{2}{m\beta}=\sqrt{\frac{2}{\pi m\beta}},\\
	&\left\langle \betrag{\vec{v}} \right\rangle&&=4\pi\int\limits_0^\infty\dif v\,v^2P(v)=4\pi\left(\frac{m\beta}{2\pi}\right)^{\sfrac{3}{2}}\int\limits_0^\infty\dif v\,v^3e^{-\beta m\frac{v^2}{2}}\nonumber\\
	&&&\overset{x=\frac{\beta mv^2}{2}}{=}4\pi\left(\frac{m\beta}{2\pi}\right)^{\sfrac{3}{2}}\int\limits_0^\infty\dif x\,\frac{2}{\beta^2 m^2} xe^{-x}=\sqrt{\frac{8}{\pi m\beta}}\text{ und}\\
	&\left\langle v^2 \right\rangle&&=\frac{2}{m}\left\langle\frac{1}{2}mv^2\right\rangle=\frac{2}{m}\left\langle H(v)\right\rangle=\frac{2}{m}\frac{3}{2}k_BT=\frac{3k_BT}{m}.
\end{alignat}
Die wahrscheinlichste Geschwindigkeit \vmax\, erhält man aus
\begin{alignat}{2}
	&0&&=\partdd{P(v)}v=2ve^{-\beta m\frac{v^2}{2}}-\beta mv^3e^{-\beta m\frac{v^2}{2}}\\
	\Rightarrow\qquad&\vmax&&=\sqrt{\frac{2}{m\beta}}.
\end{alignat}
\section{Quantisierte Modelle}
\subsection{53}
\begin{myfrag}
Welche zwei Bedingungen müssen gegeben sein, damit eine klassische
Näherung von Quantenfreiheitsgraden sinnvoll ist?
\end{myfrag}
Effekte interferierender Wellenfunktionen müssen vernächlässigbar sein, d.h. man arbeitet bei niedrigen Dichten oder die thermischt Fluktuation ist klein gegen die Quantenfluktuation (Unschärfe) der Zustände.
\subsection{54}
\begin{myfrag}
Wie ist die thermische Wellenlänge definiert? Vergleiche mit der De-Broglie
Wellenlänge typischer Geschwindigkeiten aus der Maxwellschen
Geschwindigkeitsverteilung. Welche Bedingung muss für die Dichte gelten,
damit Quanteninterferenzeffekte vernachlässigbar sind?
\end{myfrag}
Die thermische Wiéllenlänge $\lambda_\mathsf{th}$ ist definiert als
\begin{equation}
	\lambda_\mathsf{th}=\frac{h}{\sqrt{2\pi mk_BT}}.
\end{equation}
Mit $v=\frac{p}{m}=\frac{h}{m\lambda}$ erhält man durch Vergleich $v=\sqrt{\pi}\vmax$.
\subsection{55}
\begin{myfrag}
Berechne die Zustandssumme, den Energieerwartungswert und die
spezifische Wärme für einen harmonischen Quantenoszillator.
\end{myfrag}
Die Einteilchen-Zustandssumme des harmonischen Oszillators ist
\begin{equation}
	Z_i=\sum\limits_{n=0}^\infty e^{-\beta\hbar\omega n}\overset{\text{(geom. Reihe)}}=\frac{1}{1-e^{-\beta\hbar\omega}}\overset{\omega\rightarrow 0}\propto\frac{1}{\beta}\label{eq:1teil-quharmosz}.
\end{equation}
Für den Energieerwartungswert gilt
\begin{equation}
	\langle\epsilon\rangle=-\partdd{\logn Z_i}\beta=\frac{\hbar\omega e^{\beta\hbar\omega}\cdot\left(1-e^{-\beta\hbar\omega}\right)}{\left(1-e^{-\beta\hbar\omega}\right)^2}=\frac{\hbar\omega}{e^{\beta\hbar\omega}-1}
\end{equation}
Die Spezifische Wärme ist also
\begin{equation}
	C=\partdd ET=\frac{\left(\hbar\omega\right)^2}{\left(e^{\beta\hbar\omega}-1\right)^2}e^{\beta\hbar\omega}\frac{1}{k_BT^2}
\end{equation}
%TODO warum wird das negativ?
\subsection{56}
\begin{myfrag}
Wie ist die Einteilchenzustandsdichte $g(\omega )$ definiert? Leite die
Einteilchenzustandsdichte für den Fall von drei-dimensionalen
Wellenvektoren mit linearer Dispersionsrelation her.
\end{myfrag}
Für stehende Wellen und mit der Annahme, dass die Summe über alle möglichen k durch ein Integral genähert werden kann, erhält man
\begin{align}
	g(\omega)&=2\sum\limits_{n_x,n_y,n_z}\delta\left(\omega-\omega_{\vec{k}}\right)\approx\frac{2V}{2\pi^2}\int\limits_0^\infty k^2\dif k\delta\left(\omega-\omega_{\vec{k}}\right)\\
	&\overset{\omega_{\vec{k}}=ck}=\frac{V}{\pi^2c^3}\omega^2
\end{align}
\subsection{57}
\begin{myfrag}
Was ist das Plancksche Strahlungsgesetz? Leite es her. Was ist das
Rayleigh-Jeans Gesetz für kleine Frequenzen?
\end{myfrag}
%TODO
\subsection{58}
\begin{myfrag}
Beschreibe das Einstein Modell für die spezifische Wärme von Festkörpern.
Leite den entsprechenden Ausdruck für die spezifische Wärme als Funktion
der Temperatur her. Was ist der Dulong-Petit Grenzwert für die spezifische
Wärme?
\end{myfrag}
Jedes Atom im Festkörper wird durch unabhängige Quantenoszillatoren dargestellt. Es gilt also mit der Einteilchen-Zustandssumme aus \eqref{eq:1teil-quharmosz} $Z_1=Z_1^x=Z_1^y=Z_1^z$ für jede Richtung $x,y,z$. Die Gesamt-Zustandssumme von $N$ Teilchen ist 
\begin{equation}
	Z=\prod\limits_{\nu=x,y,z}\left(Z_1^\nu\right)^N=Z_1^{3N}.
\end{equation}
 Um die spezifische Wärme zu berechnen, bestimmt man zunächst die Energie:
\begin{align}
	E&=-\partdd{\logn Z}\beta=-3N\frac{1}{Z_1}\partdd{Z_1}\beta\\
	&=-3N\frac{\hbar\omega e^{\beta\hbar\omega}}{e^{-\beta\hbar\omega}-1}=3\hbar\omega N\frac{1}{e^{\beta\hbar\omega}-1}
\end{align}
Die spezifische Wärme ist also
\begin{align}
	C_V&=\partdd ET=3N\frac{\left(\hbar\omega\right)^2}{\left(e^{\beta\hbar\omega}-1\right)^2}e^{\beta\hbar\omega}\frac{1}{k_BT^2}\\
	&=3Nk_B\left(\hbar\omega\beta\right)^2\frac{e^{\beta\hbar\omega}}{\left(e^{\beta\hbar\omega}-1\right)^2}.
\end{align}
Im Doulong-Petit-Grenzfall für hohe Temperaturen (also kleine $\beta$) gilt
\begin{equation}
  C_V\underset{\beta\rightarrow 0}\longrightarrow3Nk_B,\qquad\text{da }\frac{x^2e^x}{\left(e^x-1\right)^2}\underset{x\rightarrow 0}\longrightarrow 1, \quad x=\hbar\omega\beta
\end{equation}
\subsection{58}
\begin{myfrag}
Erkläre im Detail das Debye Modell für die spezifische Wärme von
Festkörpern. Was sind die wichtigen Näherungen? Definiere die Debye
Wellenvektor, Frequenz und Temperatur. Was ist das Tief- bzw.
Hochtemperaturverhalten für die spezifische Wärme als Funktion der
Temperatur?
\end{myfrag}
In der Debye-Näherung verwendet man die Annahmen
\begin{enumerate}[a)]
	\item Alle Moden haben die gleiche, lineare Dispersion $\omega_k=vk$ und
	\item Die Gesamtzahl der Moden ist 3N (optische Moden werden ignoriert, da Niedrigenergienäherung).
\end{enumerate}
Man setzt
\begin{equation}
	\sum\limits_kf(k)\approx\frac{v}{2\pi^2}\int\limits_0^\infty k^2\dif k\,f(x)\overset!=3N
\end{equation}
Die wesentliche Näherung ist, dass ab einem bestimmten $k_D$, dem Debye-Wellenvektor,\\$f(k>k_D)=0$ gelten muss, um diese Gleichung zu erfüllen. Aus dem Integral erhält man 
\begin{equation}
	k_D=6\pi^2\frac NV.
\end{equation}
Aus dem Debye-Wellenwektor erhält man die Debyefrequenz $\omega_D=vk_D$ und die Debyetemperatur $\Theta_D=\frac{\hbar\omega_D}{k_B}$. Für $T\ll\Theta_D$ steigt die spezifische Wärme $\propto T^3$, für $T\gg\Theta_D$ nähert sie sich der Konstanten $3Nk_B$.
\subsection{59}
\begin{myfrag}
Welche Eigenschaften haben Materialen mit hoher bzw. niedriger Debye
Temperatur. Warum?
\end{myfrag}
%TODO